\documentclass[12pt]{scrreprt} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[ngerman]{babel} 
\usepackage{lmodern} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage{marvosym} 
\usepackage{array}
\usepackage{amssymb}
% \usepackage{pdfpages}
% \usepackage{subfig}
% % \setlength{\emergencystretch}{20pt} verhindert das herrausragen von Wörtern übers Zeilenende
% \setlength{\parindent}{0em} 
% \newlength{\drop}


\title{\centering \large RWTH Aachen \\ 2. Physikalisches Institut \\ --- Prof. Bluhm~  --- \vspace*{\baselineskip} \vspace{0.8cm} \rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt} \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[\baselineskip] {\LARGE Protokoll zum \\ \vspace{0.25cm} Physikalischen Fortgeschrittenenpraktikum}\\[0.9\baselineskip] \rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} \rule{\textwidth}{1.6pt}\\[\baselineskip] \scshape \vspace*{2\baselineskip} \textbf{\Huge F02 - Dünnschichttechnologie} \\[\baselineskip] {\large Gruppe 18} \\[\baselineskip] {\Large David Tebbe \\ Yannick Kuhl} \\}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
%Chapter 1	
\chapter{Einleitung}
In diesem Versuch wollen wir, wie der Titel schon sagt, dünne Schichten herstellen. Dünne Schichten werden heutzutage in weiten Bereichen der Technik eingesetzt, wie zum Beispiel bei Speichermedien oder auch nur zur Veredelung von Werkstoffen. Das Prinzip der Herstellung dünner Schichten kann wie folgt dargestellt werden:
\begin{equation*}
	Materialvorrat\text{ } -\text{ } mittels\text{ } eines\text{ } geeigneten\text{ } Verfahrens \text{ } \rightarrow \text{ } Substrat
\end{equation*}
Wir verwenden hier das Verfahren des Sputterns. Ein entscheidender Vorteil des Sputterns ist die universelle Anwendbarkeit auf viele Substanzen mit einer hohen Ausbeutung (im Vergleich zum Verdampfungsprozess), was das Sputtern besonders zur Herstellung von Legierungs- und Mehrkomponentenschichten geeignet macht.

Das Sputtern funktioniert, indem das Substrat in ein Ultrahochvakuum gebracht wird. Daraufhin wird ein {}"{}Sputtergas{}"{} unter relativ geringem Druck in die Kammer gelassen und durch eine Hochspannung ionisiert. Es bildet sich nun eine Verteilung von Ionen, wie in Abb.\ref{fig_Plasma_Ionen} zu sehen. 

\begin{figure}[!h]
	\centering
    \includegraphics[height=4cm]{Bilder/Potential.jpg}
    \hfill
	\includegraphics[height=4cm]{Bilder/Tragerdichte.jpg}
	\caption{Potential und Trägerdichtenverlauf in einer Glimmentladung vom ungestörten Plasma in eine Zone positiver Raumladung. (N-G: negatives Glimmlicht, F-D: Faradayscher Dunkelraum, A-G: Anodenglimmlicht) \cite{WEBSITE:1}}
	\label{fig_Plasma_Ionen}
\end{figure}

Anschließend werden die Ionen des Sputtergases in Richtung eines Targets beschleunigt und übergeben dort beim Eindringen ihre Energie durch Vielfachstreuung an die Target Atome. Diese lösen sich so vom Target und streuen in alle Richtungen. Beim Aufprall auf das Substrat bleiben sie "hängen", in Abb. \ref{fig_Target_Sputting} ist dieser Prozess skizziert dargestellt. Auf dem Substrat können sie sich noch durch ihre kinetische Energie so weit bewegen, dass sie sich im energiegünstigsten Zustand anordnen, was bei den meisten und bei unseren Materialien eine Kristallstruktur ist.

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Sputting1.jpg}
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Sputting2.jpg}
	\caption{Das Prinzip der Sputterdeposition und Stoßkaskade im Target beim Aufprall eines Ions. \cite{WEBSITE:1}}
	\label{fig_Target_Sputting}
\end{figure}

Außerdem werden über dem Target Magnetfelder erzeugt, die die Ionen durch die Lorenzkraft in einem Winkel auf das target auftreffen lassen, dies erhöht die Abtragrate von Targetatomen signifikant. Eine skizzierte Darstellung der Magnetfelder ist in Abb. \ref{fig_Magnet} zu sehen.

Das Ultrahochvakuum ist nötig, da sonst viele Unreinheiten innerhalb der gesputterten Kristallstruktur entstehen. Bei höheren Drücken werden viele andere Atome und Moleküle die sich innerhalb der Kammer befinden in dem wachsenden Kristall "{}eingefangen{}"{} und es würden große Unreinheiten entstehen.

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[height=6cm]{Bilder/Magnet.jpeg}
	\caption{Skizzierte Darstellung der Magnetfelder über dem Target \cite{WEBSITE:1}}
	\label{fig_Magnet}
\end{figure}

Um das Ultrahoch Vakuum zu erzeugen wird zuerst mit einer Vorvakuumpumpe ein Druck von 1E-3 mbar aufgebaut. Meist wird hierzu eine Drehschieberpumpe genutzt, die durch sich periodisch vergrößernde und verkleinernde Schöpfräume pumpt. Um ein Ultrahochvakuum anzufahren, was erst bei Drücken von unter 1E-7 mbar erreicht wird, braucht man allerdings einen anderen Pumpentyp. Hier wird oft eine Turbomolekularpumpe verwendet, die durch sich mit Überschall drehenden Rotoren die einzelnen Luftmolekühle aus der Kammer "{}schöpft{}"{}.

In dünnen Schichten sind Effekte von Anisotropien zu beobachten, die in dickeren Schichten nicht auftreten. In ferromagnetischen Materialien existiert eine Oberflächenanisotropie die gerade in dünnen Schichten, hervorgerufen durch die weitaus größere Oberfläche im Verhältnis zum Volumen, eine große Rolle spielt. So dreht sich die magnetische Ausrichtug der Probe aus der ebene hinaus und es entsteht eine out-of-plane Magnetisierung. Dieser Effekt ist nur bei Schichten zu beobachten, die dünn genug sind. Eine Weitere Beschreibung der Effekte sind zum Beispiel in \cite{WEBSITE:1} zu finden.

\begin{figure}
\centering	
	\includegraphics[height=6cm]{Bilder/Anisotropien.pdf}
	\caption{Anisotropien in dünnen Schichten \cite{WEBSITE:1}}
	\label{fig_Anisotropie}
\end{figure}


\chapter{Herstellung der Schichten}
    \section{Präparation der Substrate}
        Wir verwenden als Substratmaterial Glas aus gewöhnlichen Objektträgern. Mithilfe eines Glasschneiders (mit Diamantspitze) schneiden wir daraus zwei Stücke mit den Maßen von ca. $1cm x 1cm$. 
        Die beiden Stücke werden in zuerst in Azeton und anschließend in Isopropanol liegend in einem Ultraschallbad gereinigt. Die Dauer im Ultraschallbad betrug dabei $3min$, um eine weitgehende Reinigung von Fetten und anderen Dreckbelastungen zu erreichen. Anschließend werden die Substrate mit Stickstoff abgepustet. Nach der Reinigung der Substrate wird ein Glasstück, zusammen mit einem Silizium Substrat, in den Probenhalter platziert und mit einem Klebestreifen fixiert. Der Probenhalter wird nocheinmal mit Stickstoff abgepustet und zuletzt in den Objektträger des Probentellers gelegt. Wir haben außerdem den gesamten Probenteller mit darunter liegender Blende mit Stickstoff abgepustet, da wir leichte Staubablagerungen in der Vakuumkammer beseitigen wollten.
        Das zweite Glasstück haben wir im zweiten Versuchsteil verwendet und sind dort analog vorgegangen allerdings haben wir dort kein Silizium Substrat mit eingebaut sondern nur das präparierte Glasstück.

    \section{Herstellung von $Co$ und $Co/Pt$-Vielfachschichten mittels Sputterdeposition}
        Wir möchten nun dünne Schichten der Targetmaterialien ($Co,~Pt$) auf die Substrate auftragen. Dazu führen wir die jeweiligen Substrate in den Rezipienten ein und stellen dort ein Vakuum von etwa $5,5\cdot10^{-6}mbar$ her und füllen anschließend das Sputtergas Argon 5.0 ein. Der Sputter Partialdruck beträgt nun ca. $6.0\cdot 10^{-3}mbar$. Die Sputterströme werden auf $1.5A$ eingestellt und das ca. 5min lange Vorsputter gestartet, um die Targets zu reinigen und Verunreinigungen herauszulösen. 

        \subsection{Co-Schicht und 2nm $Pt$-Schicht}   
            Im ersten Prozess möchten wir erst eine $Co$-Schicht mit zwei minütiger Sputterzeit und dann eine 2nm dünne $Pt$-Schicht auftragen. Die beiden Sputterraten sind gegeben, sollen aber im Folgenden noch einmal vermessen werden.
            
            Dazu drehen wir die Blende so, dass sowohl $Co$, als auch $Pt$ "geöffnet" sind und und belassen diese im "Konstantmodus"\footnote{D.h. die Blende bleibt fix an der eingestellten Stelle, dreht sich also nicht elektrisch, im Gegensatz zum "Drehmodus".}. Wir lassen den $Pt$-Sputter zuerst ausgeschaltet und öffnen nun den $Co$-Shutter für zwei Minuten. Nach dieser Zeit schließen wir den Shutter und wechseln von dem Konstantmodus in den Drehmodus der Blende dies gibt uns eine Sputterrate auf dem Substrat die $1/11$ der Sputterrate im Konstantmodus entspricht. Dabei wählen wir die Drehgeschwindigkeit maximal (ca. $1Hz$), um Fehler möglichst gering zu halten \footnote{Bei einer langsamen Drehgeschwindigkeit ist die Blende über dem Sputterkopf seltener geöffnet und somit zeitlich ungleichmäßiger. Besonders bei geringen Zeiten kann es hier zu deutlichen Abweichungen kommen.}. Anhand der gegebenen Platin-Sputterrate von $\dot{x}_{Pt}=43.6nm/min$ und der Abschätzung, dass $\dot{x}_{Konstantmodus}=11\cdot \dot{x}_{Drehmodus}$ errechnen wir eine Sputterzeit von $t=30.2s$. Wir schalten nun die Spannung am Platin-Sputter ein und deaktivieren diese nach dieser Zeit. Zwischen Einschalten der Spannung $\rightarrow$ Sputterbeginn und Ausschalten der Spannung $\rightarrow$ Sputterende. herrscht ein Delay von ca. $1s$. Diesen Versuchen später im Fehler auf die Platin Schichtdicke zu berücksichtigen. 

            \begin{table}[h]
                \centering
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
                    Material    &   Dicke $[nm]$    &   angenommene Rate $[nm/min]$ &   Zeit $[s]$ & Modus  \\\hline \hline
                    $Pt$        &   2               &   $43.6\pm2$        &   $30.2$   & Drehmodus    \\\hline
                    $Co$        &   -               &   -        &   $120$    & Konstantmodus  \\\hline
                \end{tabular}   
                \caption{Aufbau des gesputterten Substrats.}
            \end{table}

            Eine genauere Analyse des Silizium Substrats ergibt die Gesamtdicke der beiden Schichten von ca. $62$ bis $66nm$ je nach Position. Hieraus können wir die $Co$-Sputterrate bestimmen. Dazu vernachlässigen wir die ca. $2nm$ dünne Platinschicht und wählen einen angemessenen Fehler unter Berücksichtigung der verschiedenen Gesamtdicken. Insgesamt erhalten wir:

            \begin{equation*}
                \dot{x}_{Co}=32\pm 2 \text{ } nm/min 
            \end{equation*}

            % Schichten Grafik
            \begin{figure}[h!]
            \centering
            \begin{minipage}{0.49 \linewidth}
            \centering
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/PlatinCo-Schicht.pdf}
                \caption{Ein Einlayer System aus einer dicken Cobaltschicht und einer dünnen Platinschicht.}
                \label{fig_Einfachschicht}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.49 \linewidth}
            \centering
                \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/PlatinCoMulti-Schicht.pdf}
                \caption{Ein Multilayer System aus 7 Platin Schichten und 6 Cobalt Schichten}
                \label{fig_MultiSchicht}
            \end{minipage}
            \end{figure}

        \subsection{$Co/Pt$-Vielfachschichten}
            Es soll eine $Co/Pt$-Vielfachschicht mit erst $23nm$ Platin, dann $6x(0,8nm~Co/1nm~Pt)$ und zuletzt $2.2nm$ Platin hergestellt werden. Nachdem wir im vorherigen Kapitel $\dot{x}_{Co}$ bestimmt haben, möchten wir für diesen Versuchsteil auch die Platin-Sputterrate $\dot{x}_{Pt}$ erneut berechnen. Dazu nehmen wir das Ergebnis einer vorherigen Gruppe und schließen aus der Gesamtdicke der Vielfachschicht ($x_{ges} = 32nm \pm 2$), sowie den verwendeten Raten ($\dot{x}^{alt}_{Co}= 20 nm/min$, $\dot{x}^{alt}_{Pt}= 43.6 nm/min$) und dem Aufbau des Stacks (siehe Tabelle \ref{Tab_Mlultilayer}), Rückschlüsse auf die tatsächliche Sputterrate $\dot{x}_{Pt}$. 
            
            Es gibt sechs $0.8nm $ dicke Cobaltschichten im Stack:
            \begin{equation*}
                x_{Pt} =  x_{ges} - \frac{\dot{x}^{neu}_{Co}}{ \dot{x}^{alt}_{Co}} \cdot 6 \cdot 0.8 nm = 24.3 nm
            \end{equation*}
            
            Es wird soll insgesamt $31.2nm$ Platin im Stack vorhanden sein:
            \begin{equation*}
                \dot{x}_{Pt} =  x_{Pt} / 31.2 nm \cdot \dot{x}^{alt}_{Pt}
            \end{equation*}
            
            Wir können den Fehler mit Gaußscher Fehlerfortpflanzung errechnen, wobei wir auf die Raten einen Fehler von jeweils $\pm2mn/min$ annehmen:
            
            \begin{equation*}
                \dot{x}_{Pt}=36\pm 4nm/min
            \end{equation*}

            Es folgen folgende Sputterzeiten, wobei die $23nm$ Platin Schicht im Konstantmodus und die restlichen Schichten im Drehmodus aufgetragen werden.
            
            \begin{table}[h]
                \centering
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
                    &Material   &   Rate $[nm/min]$ &   Zeit $[s]$      &   erwartete Dicke $[nm]$  &   Modus       \\\hline \hline
                    &$Pt$       &   $36\pm4$        &   $40.3\pm1$      &   $2.2\pm 0.3$            &   Dreh        \\\hline
                    \multirow{2}{*}{6 x}
                    &$Pt$       &   $36\pm4$        &   $18.3\pm1$      &   $1\pm 0.12$             &   Dreh        \\\cline{2-6}
                    &$Co$       &   $32\pm2$        &   $16.5\pm1$      &   $0.8\pm 0.07$           &   Dreh        \\\hline
                    &$Pt$       &   $36\pm4$        &   $39\pm1$        &   $23\pm 3$               &   Konstant    \\\hline
                \end{tabular}   
                \caption{Sputterzeiten für die verschiedenen Schichten (die $23nm$ Platin Schicht im Konstantmodus, die weiteren im Drehmodus).}
                \label{Tab_Mlultilayer}
            \end{table}
            


            Die Fehler auf die Zeiten haben wir abgeschätzt. Es fließen die Reaktionszeit, das Öffnen und Schließen des Shutters und der Delay zwischen Spannung und Sputtern von Platin ein. Diese Einflüsse wurden möglichst gut bei der Ausführung berücksichtigt, allerdings bleibt eine hohe Ungenauigkeit bestehen.

        \section{Fazit}
        
        Durch die neue Kalibration des Sputterprozesses konnte gezeigt werden, dass die neu errechneten Raten signifikant von den alten abweichen.
\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_.jpg}
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_0001.jpg}
	\caption{Cobaltschicht und 2nm Platinschicht}
	\label{fig_mik_CoPt_s}
\end{figure}

        In den Bildern, die wir mit einem optischen Mikroskop aufgenommen haben, ist zu erkennen, dass es auf beiden Proben Verunreinigungen gibt, die durch schon vorherige Unreinheiten wie Mikrorissen oder Kratzern auf dem Glasträger oder durch Unreinheiten beim Sputterprozess stammen können (Abb.\ref{fig_mik_CoPt_s} und Abb.\ref{fig_mik_multi}).
        Gerade bei dem Multilayer sieht man deutlich, dass an vielen Stellen, und gerade am Rand scheinbar Blasen beim Sputtern entstanden sind und später unter dem Normal-druck in sich zusammengefallen sind, Abb. \ref{fig_mik_blasen}.
        

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_multilayer_0003.jpg}
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_multilayer_0002.jpg}
	\caption{Ein Multilayer System aus 7 Platin Schichten und 5 Cobalt Schichten}
	\label{fig_mik_multi}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_multilayer_0006.jpg}
	\includegraphics[width=0.49 \linewidth]{Bilder/Co_Pt_multilayer_0005.jpg}
	\caption{Ein Multilayer System aus 7 Platin Schichten und 5 Cobalt Schichten}
	\label{fig_mik_blasen}
\end{figure}
            
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{litVerzeichnis}
\bibliographystyle{ieeetr}


\end{document}